---
title: 关于自由软件
weight: 1
---

> “自由软件”是指，以尊重用户及作者的基本权利与自由为原则，而开发及发布的软件 &mdash;
> 所谓自由，即指**使用**、**研究**、**改进**和**分享**软件的自由。<wbr/>
> **自由软件运动**是一个由软件开发者和用户组成的全球社区，他们基于这些原则，携手构造软件。

任何软件，只要维持着这*四大基本自由*，都视为自由软件：

<ol start="0">
  <li>
    出于任何目的<strong>使用</strong>该软件的自由。
  </li>
  <li>
    <strong>研究</strong>和<strong>改进</strong>该软件的自由。
  </li>
  <li>
    <strong>分享</strong>该软件的自由。
  </li>
  <li>
    <strong>协作</strong>于该软件的自由。
  </li>
</ol>

维持了这些自由的软件，即为**自由软件**。反之，则为**非自由软件**。

{{< button "/learn/four-freedoms" "下一篇：四大自由" "next-button" >}}

## 什么是“开源”软件?

**开源**运动类似于自由软件运动。这两大运动的主要区别在于其受众：开源更加关注商业化，而自由软件更加关注用户。尽管如此，两大运动有着密切关联，并经常有着合作。各个运动在软件自由方面观点各异，但实际上，基本所有可以视为自由软件的软件，也都可以视为开源软件，且反之亦然。开源定义与四大自由是相互兼容的。

两大运动经常统称为“自由和开源软件”（free and open source software），或称 “FOSS”。

{{< tip >}}
一般来说，所有开源软件都是自由软件，并且反之亦然。
{{< /tip >}}

你可以在 [opensource.org](https://opensource.org/) 详细了解开源。

## 什么是“有源”软件?

“有源”软件是指，源代码公开可得，但是不一定维持四大自由的软件。它可能会限制商业使用、限制分发、阻止用户修改软件等。所有的自由和开源软件都是有源软件，但并非所有的有源软件都是自由软件。

{{< tip "warning" >}}
“有源软件”常常是非自由软件。
{{< /tip >}}

